\section{Gleichförmig reduzierte zeiterweiterte Netzwerke}\label{sec:unif_cond}
Wir wollen nun die Netzwerke $\redNetw{T}{\Delta}$ verwenden, um spezielle
Probleme zu lösen. Dabei werden wir etwas Arbeit leisten müssen, um
$\Delta$ so zu wählen, dass \ref{a1} und \ref{a2} erfüllt sind.
Allerdings kann einiges von den Beweisen wiederverwendet werden.

\subsection{Quickest Transshipment mit einer Ware (single-commodity)}
Zunächst betrachten wir folgendes Problem:

\begin{problem}[Quickest Transshipment mit einer Ware und begrenzten Kosten]
\label{prob:qtp_single}
    Sei ein Netzwerk $(\graph, \tau)$ mit $K=\{1\}$ gegeben.
    Seien weiterhin $D > 0$ und $C > 0$ gegeben.
    
    Gesucht ist ein Fluss $\func{f^*}{\ropen{0,T^*}}{\R_+}$ in $\graph$,
    so dass $|f^*| = D$ und $c(f^*) \leq C$ und $T^*$ minimal für alle Flüsse,
    die diese Eigenschaften haben.
\end{problem}

Wir können eine Lösung mit Hilfe der reduzierten Netzwerke approximieren:

\begin{theorem}\label{theo:qtp_flow_ex}
    Sei $T \geq T^*$. Setze $\Delta := \frac{\eps^2 T}{n}$ und
    $T' := \lceil (1+\eps)^3 T / \Delta \rceil \Delta$.
    Dann gilt:
    \begin{enumerate}[label={\alph*)}]
        \item in $\redNetw{T'}{\Delta}$ existiert ein statischer Fluss $x$ mit
            Bedarf $|x| = (1 + \eps)D$ und Kosten $c(x) \leq (1+\eps)C$.
        \item aus $x$ kann ein dynamischer Fluss $f$ in $\graph$ berechnet werden,
            der bei $(1+\eps)T'$ endet und für den $|f| = D$ und $c(f) \leq C$
            gilt.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

Also erfüllt das damit konstruierte Netzwerk $(\graph, \tau')$ die Eigenschaften
\ref{a1} und \ref{a2}. Aus dem Satz lässt sich auch sofort der Algorithmus
zur Bestimmung eines solchen Flusses folgern. Dies wollen wir tun,
bevor wir den Satz beweisen.

\begin{algorithm}[H]
\caption{QTP-FPTAS-Core}
\label{alg:qtp_core}
\begin{algorithmic}[1]
    \REQUIRE Netzwerk $(\graph, \tau)$, Bedarf $D \geq 0$, Kostenlimit $C \geq 0$,
        geschätzter Zeithorizont $T \geq 0$, Genauigkeit $\eps > 0$
    \ENSURE Entweder zulässiger Fluss $f$ mit $f(t) = 0$, $t > (1+\eps) T'$
        und $|f| = D$ und $c(f) \leq C$ oder nichts. Das bedeutet, dass
        $T < T^*$.
    \STATE $\Delta := \frac{\eps^2 T}{n}$ und
        $T' := \lceil (1+\eps)^3 T / \Delta \rceil \Delta$ (s. \theoRef{qtp_flow_ex}).
    \STATE Versuche Fluss $x$ in $\redNetw{T'}{\Delta}$ (\defRef{red_network})
        zu berechnen. Wenn dieser nicht existiert: Ende.
    \STATE Berechne aus $x$ einen Fluss $f$ in $\graph$. Dieser ergibt sich mit
        $f(P)(t) = \frac{1}{\eps T'}
                            \int_{t - \eps T'}^{t} f'(P)(\theta) \; d\theta$,
        wobei $f'$ die Interpretation von $x$ in $(\graph, \tau')$ ist
        (s. \lemRef{static_dyn_conv} und Beweis von \theoRef{qtp_flow_ex}b).
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Wir wollen noch kurz beschreiben, wie QTP-FPTAS-Core zur Approximation von
$T^*$ verwendet werden kann.

Dazu bestimmen wir zunächst mit Hilfe von Bisektion (Intervallhalbierung)
und der Verwendung von \algRef{qtp_core} als Test ein Intervall mit
$T^* \in \interv{L,U}$. Dabei muss lediglich $U \in O(L)$ gelten.
Dies lässt sich in $\log T^*$ realisieren.

Als nächstes soll $T^*$ durch $T$ approximiert werden,
d.h. $T^* \leq T \leq (1+\eps) T^*$. Dies kann ebenfalls durch eine Art binäre Suche
realisiert werden. Diese wird in \cite[Abschnitt 4]{Hassin} beschrieben. Auch hier
wird lediglich eine Funktion benötigt, die angibt, ob für eine Schätzung
$T < T^*$ oder $T \geq T^*$ gilt. Dies leistet \algRef{qtp_core}.
Hierbei ergeben sich nochmals $O(\log(1/\eps))$ Aufrufe des Algorithmus.

Zuletzt betrachten wir noch die Laufzeit von QTP-FPTAS-Core selbst.

\begin{theorem}
    Sei $\eps > 0$. $\redNetw{T'}{\Delta}$ aus \theoRef{qtp_flow_ex} hat
    $O(n^2/\eps^2)$ Knoten und $O(mn/\eps^2)$ Kanten. Mit $O(\log(1/\eps))$
    Aufrufen von \algRef{qtp_core} kann eine $(1+\eps)$-Approximation
    für \probRef{qtp_single} in polynomieller Zeit bestimmt werden.
    \begin{proof}
        Den zweiten Teil haben wir oben bereits diskutiert.

        Die Größe von $\redNetw{T'}{\Delta}$ ist auch klar:
        $\redNetw{T'}{\Delta}$ enthält
        \begin{align*}
            n T'/\Delta & = n \lceil (1 + \eps)^3 T/\Delta \rceil \\
                        & = n \left\lceil \frac{(1 + \eps)^3T}{(\eps^2T/n)} \right\rceil \\
                        & = n \left\lceil \frac{n(1 + \eps)^3}{\eps^2} \right\rceil \\
                        & \leq n (1 + \frac{n(1 + \eps)^3}{\eps^2}) \\
                        & = n + \frac{n^2(1 + \eps)^3}{\eps^2} \\
                        & \in O(n^2/\eps^2), \text{wenn } 0 < \eps \leq 1
        \end{align*}
        Knoten. Für die Zahl der Kanten, kann $n$ durch $m$ ersetzt werden.

        % BjH: Hier ist der Beiweis schon zuende.
        % HB: wenn der letzte Schritt exponentiell wäre, dann nützt auch ein
        %       kleines Netzwerk nicht.

        Zuletzt bleibt noch die Bestimmung von $f$ in Schritt 3. Wie wir aber
        sehen werden, ist $f'$ auf einer Zerlegung in $T'/\Delta$ Intervalle
        jeweils konstant (s. \lemRef{path_decomp}). Daher ist das Integral einfach
        zu berechnen.
    \end{proof}
\end{theorem}

Wir beginnen nun mit den Vorarbeiten zum Beweis von \theoRef{qtp_flow_ex}.

\begin{lemma}\label{lem:flow_avg}
    Sei $\func{f}{\A \times \ropen{0, T + \delta}}{\R_+}$ ein dynamischer Fluss in
    $(\graph, \tau)$ mit einer endlichen Pfadzerlegung $\pathSet$.
    Sei $\eps > 0$ gegeben. Setze
    \[
    \bar{f}(P)(t) := \frac{1}{\eps T}
                            \int_{t - \eps T}^{t} f(P)(\theta) \; d\theta \text{ .}
    \]
    Dann endet $\bar{f}$ bei $\delta + T + \eps T$,
    d.h. $\func{\bar{f}}{\ropen{0, \delta + (1+\eps)T}}{\R+}$, ist zulässig und hat Wert
    $|\bar{f}| = |f|$ und Kosten $c(\bar{f}) = c(f)$.

    $\bar{f}$ ist der \term{Mittelwert} von $f$.

    \begin{proof}
        Im Wesentlichen Bildung des Mittels von $f$. Siehe Anhang.
    \end{proof}
\end{lemma}

\begin{theorem}\label{theo:slow_flow}
    Sei $\func{f}{\A \times \ropen{0, T + \delta}}{\R_+}$ ein dynamischer Fluss in
    $(\graph, \tau)$ mit $|f| = D$ und $c(f) \leq C$ und einer endlichen
    Pfadzerlegung $\pathSet$. Sei $\eps > 0$ und $(\graph, \tau')$ das
    gleiche Netzwerk mit geänderten Zeiten, für die
    $\left|\tau(e) - \tau'(e)\right| \leq \frac{\eps^2T}{n}$ gilt. Definiere
    einen Fluss in $(\graph, \tau')$
    \[
    \tilde{f} := \frac{1}{1+\eps} \bar{f} \text{(s. \lemRef{flow_avg}) .}
    \]
    Dann ist $\tilde{f}$ zulässig und es gilt:
    \begin{enumerate}
        \item $\tilde{f}$ endet bei $\delta + T + \eps T + \eps^2 T$
        \item $\tilde{f}$ verläuft nur auf Pfaden aus $\pathSet$
        \item $|\tilde{f}| = \frac{D}{1 + \eps}$
        \item $c(\tilde{f}) \leq \frac{C}{1 + \eps}$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{lemma}\label{lem:relaxed_flow}
    Sei $\func{f^*(e)}{\ropen{0,T^*}}{\R_+}$ ein dynamischer Fluss in $(\graph, \tau)$
    mit Bedarf $|f^*| = D$ und Kosten $c(f^*) \leq C$. Für alle $\delta \geq 1$ und
    und $T \geq T^*$ existiert ein dynamischer Fluss
    $\func{f(e)}{\ropen{0, \delta T}}{\R_+}$ mit $|f| = \delta D$ und
    $c(f) \leq \delta C$. Dabei ist $f$ kreisfrei/kommt ohne Speicher aus, wenn $f^*$
    dies ist/tut.
\end{lemma}

Diese beiden Aussagen können wir für das Quickest-Transshipment-Problem
nutzen:
\begin{theorem}\label{theo:qtp_opt_flow}
    Quickest Transshipment mit einer Ware (\probRef{qtp_single})
    hat eine optimale Lösung mit endlicher Pfadzerlegung,
    die keinen Speicher verwendet (siehe \cite[Corollary 4.5]{fleischerSiam}).
\end{theorem}

Damit ergibt sich dann:
\begin{standaloneProof}[\theoRef{qtp_flow_ex}a]
    Nach \theoRef{qtp_opt_flow} existiert ein optimaler Fluss $f^*$, der
    keinen Speicher benötigt und nur auf Pfaden verläuft.
    Setze $\delta = (1 + \eps)^2$ und wende \lemRef{relaxed_flow} mit
    $T \geq T^*$ an und erhalte einen Fluss $f$ der bei $(1 + \eps)^2 T$ endet.
    $f$ besitzt damit eine endliche Pfadzerlegung, hat Bedarf
    $|f| = (1 + \eps)^2 D$ und Kosten $c(f) \leq (1 + \eps)^2 C$.
    
    Setze nun $\tau'(e) := \lceil \tau(e) / \Delta \rceil \Delta$ für
    alle $e \in \A$. Dann ist offensichtlich
    $|\tau(e) - \tau'(e)| \leq \Delta = \frac{\eps^2 T}{n}$.
    Da $\delta T = T + 2 \eps T + \eps^2 T$ ist, liefert
    \theoRef{slow_flow} uns einen Fluss $\tilde{f}$ in $(\graph, \tau')$
    der bei
    \begin{align*}
        & T + 2 \eps T + \eps^2 T + \eps T + \eps^2 T \\
        & = T + 3 \eps T + 2 \eps^2 T \\
        & \leq T + 3 \eps T + 3 \eps^2 T + \eps^3 T \\
        & = (1 + \eps)^3 T \leq T'
    \end{align*}
    endet. $\tilde{f}$ hat Bedarf
    $|\tilde{f}| = \frac{|f|}{1+\eps} = (1 + \eps) D$ und ebenso
    Kosten $c(\tilde{f}) \leq (1 + \eps) C$.
    
    Da $\tau'$ und $T'$ nach Konstruktion ganzzahlig durch
    $\Delta$ teilbar sind, lässt sich $\tilde{f}$ als statischer Fluss $x$ in
    $\redNetw{T'}{\Delta}$ interpretieren, der die gewünschten
    Eigenschaften hat.
    
    \begin{flushright}\qed \end{flushright}
\end{standaloneProof}

\begin{lemma}\label{lem:path_decomp}
    Eine Pfadzerlegung $\pathSet$ eines statischen Flusses $x$ in
    $\redNetw{T'}{\Delta}$ kann in eine Pfadzerlegung $\pathSet'$ des
    zugehörigen dynamischen Flusses $f'$ in $(\graph, \tau')$ 
    transformiert werden. Dabei wird $\ropen{0, T'}$ in $T'/\Delta$
    disjunkte Teilintervalle zerlegt, auf denen $f'(P)$ für alle $P \in \pathSet'$
    konstant ist.
\end{lemma}

\begin{standaloneProof}[\theoRef{qtp_flow_ex}b]
    Der Fluss $x$ in $\redNetw{T'}{\Delta}$ induziert einen Fluss $f'$ in
    $(\graph, \tau')$:
    \begin{align*}
        & \func{f'(e)}{\ropen{0,T'}}{\R_+} \\
        & f'(e)(t) = x(e_{\lfloor t \rfloor}) \\
        & \quad \text{ (d.h. } f'(e)(\theta) = x(e_t)
            \text{ für alle } \theta \in \ropen{t, t+1} \text{ ) }
    \end{align*}
    \lemRef{static_dyn_conv} liefert, dass $f'$ ein zulässiger Fluss in
    $(\graph, \tau')$ ist und die gleichen Eigenschaften wie $x$
    (Bedarf $(1+\eps)D$, Kosten $(1+\eps)C$) hat.
    
    Mit \lemRef{path_decomp} bekommen wir eine Pfadzerlegung $\pathSet'$.
    $f = \frac{1}{1+\eps} \bar{f}$ aus \lemRef{flow_avg} liefert uns, dass
    $f$ auf $\ropen{0, (1 + \eps)T'}$ definiert ist und Bedarf $D$ und Kosten
    $c(f) \leq C$ hat.
    \begin{flushright}\qed \end{flushright}
\end{standaloneProof}

\begin{remark}\label{rem:reuse}
    Alles, was wir für den Beweis von \theoRef{qtp_flow_ex} benutzt haben, ist
    unabhängig von einem speziellen Flussproblem gültig
    (bis auf \theoRef{qtp_opt_flow}). Dies liefert uns also ein „Framework“
    zur Konstruktion von Algorithmen und entsprechenden Beweisen.
\end{remark}

\subsection{Quickest Transshipment mit mehren Waren (multi-commodity)}
\remRef{reuse} wollen wir direkt ausnutzen, um das obige Verfahren auf mehrere
Waren zu verallgemeinern. Die Approximation hiervon ohne Speicher ist allerdings
NP-hart (s. \cite{fleischerSiam}), da eine optimale Lösung ohne Speicher
Zyklen enthalten kann. Mit Speicher kann allerdings einfach gewartet werden,
anstatt einen Zyklus zu benutzen.

\begin{problem}[Quickest Transshipment mit mehreren Waren und begrenzten Kosten]
\label{prob:qtp_multi}
    Sei ein Netzwerk $(\graph, \tau)$ mit endlicher Menge von Waren $K$ gegeben.
    Seien weiterhin $\func{D}{K}{\R_+}$ und $C > 0$ gegeben.

    Gesucht ist ein Fluss $\func{f_i^*}{\ropen{0,T^*}}{\R_+}$ in $\graph$,
    so dass $|f_i^*| = D(i)$ für alle $i \in K$ und
    $c(f^*) \leq C$ und $T^*$ minimal ist für alle Flüsse,
    die diese Eigenschaften haben.
\end{problem}

Allerdings kann aus einem Pfad, auf dem Speicher verwendet wird, nicht mehr wie
in dem Beweis von \theoRef{slow_flow} der Fluss auf Kanten rekonstruiert werden.
Das kommt daher, dass dort erwartet wird, dass sich die Laufzeit eines Flusses
direkt aus $\tau$ ergibt. Mit Speicher ist dies aber nicht der Fall
(zu $\tau(P \downarrow e)$ siehe \defRef{path_flow}).

Daher erweitern wir hier \defRef{path_flow}. Dazu ordnen wir einer Pfadzerlegung
Verzögerungen $\{\func{\delta_P}{V}{\R_+}\}_{P \in \pathSet}$ zu. Diese sagen aus,
dass ein Fluss für die Zeit $\delta_P(v)$ bei $v$ gespeichert wird,
bevor er auf die nächste Kante auf dem Pfad geschickt wird.

Damit definieren wir wieder eine Erweiterung von $\tau$ durch
\[
    \tau^{\delta}(P) := \sum_{e \in P} \tau(e) + \delta_P(\head(e)).
\]

Nun ist der Fluss auf einer Kante analog wie in \defRef{path_flow} gegeben durch
\[
    f_i(e, t) = \sum_{P \in \pathSet : e \in P}
                    f(P, t - \tau^{\delta}(P \downarrow e)) .
\]

Alles was wir im letzten Abschnitt getan haben, funktioniert nun mit $\tau^{\delta}$
genauso.

%TODO: verallgemeinere \theoRef{slow_flow}, um Speicher mit dieser Definition
%zuzulassen und setze in den Beweisen im letzten Abschnitt $\delta = 0$
%Dann folgt dies alles als Korollar.
%Vorerst nur Fließtext.


\begin{theorem}
    Sei $\eps > 0$. \probRef{qtp_multi} kann mit $O(\log(1/\eps))$
    Berechnungen von statischen Flüssen in einem Netzwerk mit
    $O(n^2/\eps^2)$ Knoten und $O(mn/\eps^2)$ Kanten
    in polynomieller Zeit $(1+\eps)$-approximiert werden.
\end{theorem}


